% !TeX spellcheck = it_IT

\documentclass{article}

\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}\usepackage{hyperref}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\usepackage[utf8x]{inputenc}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{bayesnet,snakes,arrows,shapes}

%\usepackage{tkz-berge}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{algorithm,algorithmic}

\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{cite}

\usepackage{paralist}
\usepackage{fancybox}

\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{corollary}[proposition]{Corollary}
\newtheorem{lemma}[proposition]{Lemma}
\newtheorem{theorem}[proposition]{Theorem}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{ass}{Assumption}[section]
\newtheorem{example}{Example}[section]

\begin{document}

\title{{\sc SPARQL-Miner} \\ \vspace{50px} \Large Un servizio per l'interrogazione e il mining su basi di conoscenza Linked Open Data}

\maketitle

\section{Introduzione}

In questo documento è descritto  {\sc SPARQL-Miner}, un servizio per:
%
\begin{itemize}
%
 \item l'\emph{interrogazione} di basi di conoscenza Linked Open Data~\cite{Heath2011} (LOD), attraverso il corrispondente endpoint SPARQL~\cite{Prud'hommeaux:08:SQL};
%
 \item l'esecuzione di task di \emph{mining}~\cite{Han:2005:DMC:1076797} (clustering, ranking) sul risultato di tali interrogazioni.
%
\end{itemize}
%

%
Ogni funzionalità è implementata attraverso delle API REST~\cite{Fielding:2002:PDM:514183.514185}, in cui i parametri sono descritti o tramite stringhe, o tramite documenti JSON~\cite{rfc7159}.
%
In questo documento, sono riportate le specifiche delle API esposte da {\sc SPARQL-Miner} e dei rispettivi parametri.
%

Questo documento descrive, ad alto livello, la struttura del servizio.

\section{Componenti} \label{sec:componenti}

\begin{figure}[htp]
	\centering{
		  \scalebox{.5}{\input{components.tex}}
	}
	\caption{Diagramma delle componenti}
\end{figure}  

Il servizio è composto dalle seguenti macro-componenti:

\begin{description}
%
 \item[Web Layer:] questa componente è responsabile di processare le richieste, e restituire le risposte corrispondenti. Il {\bf Web Layer} comunica esclusivamente con il {\bf Service Layer}.
%
 \item[Service Layer:] questa componente contiene la \emph{logica di business} dell'applicazione, ed è anche responsabile ad es.\ della gestione dei permessi. Il {\bf Service Layer} gestisce gli oggetti che costituiscono il modello del dominio, e comunica con altri servizi e con il {\bf Data Access Layer}.
%
 \item[Data Access Layer:] questa componente si occupa della persistenza delle informazioni.
%
\end{description}

In particolare, l'architettura del servizio segue il \emph{Entity-Control-Boundary Pattern} (ECB), una variante del \emph{Model-View-Controller Pattern}~\cite{Gamma:1995:DPE:186897,Buschmann:1996:PSA:249013}. In ECB, ogni elemento della progettazione può essere classificato come {\bf Entity}, {\bf Control} o {\bf Boundary}.

\begin{description}
%
 \item[Entity:] ogni elemento {\bf Entity} è responsabile di gestire l'informazione sugli elementi del dominio: si occupa di eseguire operazioni su un insieme coesi di dati.
 %
 Nell'architettura del servizio, esempi di elementi {\bf Entity} sono {\sc Variable}, {\sc DataSet}, {\sc ClusterTask}, {\sc RankTask} e {\sc ClusteredQueryResult} all'interno del package {\sc model}.
%
 \item[Control:] ogni elemento {\bf Control} gestisce il flusso delle interazioni tra le componenti per ciascun scenario considerato dal servizio.
 %
 Nell'architettura del servizio, esempi di elementi {\bf Control} sono {\sc QueryService}, {\sc ClusterService} e {\sc RankService}.
%
 \item[Boundary:] ogni elemento {\bf Boundary} si occupa dell'interazione con il sistema. Per ogni scenario preso in considerazione, alcuni elementi {\bf Boundary} avranno funzione di \emph{front end}, gestendo la comunicazione con altri elementi all'esterno del sistema (ad es.\ dei client).
 %
 Nell'architettura del servizio, esempi di elementi {\bf Boundary} sono {\sc ClusterController} e {\sc RankController}.
%
\end{description}

\section{Diagrammi delle Classi}

In questa sezione sono riportati i diagrammi delle classi {\bf Entity}, {\bf Control} e {\bf Boundary}. Le classi {\bf Entity} rappresentano gli elementi del dominio (e.g.\ Variabili Discrete o Continue; Task di Clustering o Ranking). Le classi {\bf Control} gestiscono la logica del dominio (esecuzione delle Query e dei task di Mining). Le classi {\bf Boundary} gestiscono l'interazione con gli agenti esterni (attraverso API rest che restituiscono documenti JSON).

\subsection{Diagramma delle classi Entity}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\centering{
	\includegraphics[scale=0.30]{model_trim.png}
}
\end{center}
\caption{Diagramma delle classi Entity}
\end{figure}  

\subsection{Diagramma delle classi Control}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\centering{
	\includegraphics[scale=0.30]{service_trim.png}
}
\end{center}
\caption{Diagramma delle classi Control}
\end{figure}  

\subsection{Diagramma delle classi Boundary}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\centering{
	\includegraphics[scale=0.30]{web_trim.png}
}
\end{center}
\caption{Diagramma delle classi Boundary}
\end{figure}  


\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{bibliography}

\end{document}
